\chapter{Обзор предметной области}
\label{chapter1}

\section{Олимпиадные задачи}
\label{olimps}

В мире ежегодно проводится большое число олимпиад по программированию. Среди них наиболее известными являются соревнования, проводимые \emph{Google}~\cite{googleJam} и \emph{TopCoder}~\cite{topcoder}, а также международная студентческая олимпиада ACM ICPC~\cite{acm}.

\subsection{Тестирование задач}
На соревнованиях предлагается решить несколько задач. Решение заключается в написании исходного кода программы на одном из языков программирования (например, \emph{C}, \emph{C++}, \emph{Java}), которая по некоторым входным данным заданного формата будет выводить результат~--- данные в заданном формате~\cite{timus}.

Решение задачи на соревновании считается корректным, если:
	\begin{itemize}
		\item Решение не имеет ошибок в реализации. При любых входных данных решение должно выдавать верный ответ. Если выполнение алгоритма на каком-то тесте приводит к появлению неверного ответа, зацикливанию (программа не завершается) или к ошибке времени выполнения (выход за границы массива, ошибка доступа) решение считается некорректным.
		\item Решение является эффективным. В каждой задаче на соревновании определяются конечные ограничения на время и память, в пределах которых должно работать решение. Если алгоритм использует больше памяти или времени, чем задано ограничениями, он считается неэффективным и некорректным.
	\end{itemize}

\subsection{Подготовка тестов}
Для каждой задачи пишется набор решений, который называется решениями жюри. Цель решений жюри~--- проверка тестов: корректные решения должны проходить все тесты, а для каждого некорректного решения должен существовать хотя бы один тест, который оно не проходит.

Тесты, проверяющие решения на корректность разбора всех случаев задачи, особенно граничных, пишутся, как правило, вручную. Тесты большего размера генерируются согласно шаблону или случайным образом.

Одним из самых сложных для генерации типов тестов является тест на эффективность. Отсутствие такого теста может привести к тому, что более подготовленные участники затратят время на написание эффективного алгоритма, в то время как менее подготовленные успешно сдадут неэффективные решения, что противоречит сути олимпиадного программирования.

\section{Элементы теории графов}\label{graphTheory}
В данном разделе будут изложены базовые понятия, которые используются в теории графов \cite{anderson,cormen} и алгоритмах поиска пути. Эти понятия будут определены в необходимом для данной работы представлении.

\subsection{Базовые понятия}

{\bfseries{Основные определения}}: 
\begin{itemize}
	\item \emph{Графом} $G$ называется упорядоченная пара $(V, E)$ , где $V$~--- это множество \emph{вершин} данного графа, а $E$~--- мультимножество \emph{вершин}, то есть совокупность \emph{ребер} данного графа. Каждый элемент $e \in E$ имеет вид $(v, w)$, где $v,w \in V$.
	\item Вершины $v$ и $w$ называют \emph{концевыми} вершинами ребра $e$. Также такие вершины являются \emph{соседними}.
	\item Два ребра называются \emph{смежными}, если они имеют общую \emph{концевую} вершину.
	\item Ребро называют \emph{петлей}, если его концы совпадают.
	\item Ребро $(v, w)$ называют \emph{инцидентным} к вершинам $v$ и $w$.
	\item \emph{Степенью} $deg(V)$ вершины $V$ называют число \emph{инцидентных} ей ребер (причем петли считают дважды).
	\item \emph{Кратным ребром} называют ребро со степенью, являющейся четным числом.
	\item \emph{Нумерованным графом} называют граф, каждой вершине которого присвоено натуральное число из диапазона  от $1$ до $V$.
	\item \emph{Путем} из $s_0$ в $s_n$ называется последовательность $s_0e_1s_1e_2s_2e_3...e_ns_n$, такая что $e_i = (s_{i-1}, s_i)$, где i=$1 \ldots n$.
\end{itemize}


Каждое ребро графа может иметь какой-либо дополнительный фиксированный параметр. Таким параметром часто является вес или длина. Иногда в качестве этого параметра выступает какая-либо подстрока, например, при задании графом множества слов.

В данной работе используются тесты, каждый из которых представляет собой граф. Будет рассматриваться специальный тип графов: \emph{конечный}, \emph{неориентированный}, \emph{ацикличный}, \emph{связный} граф \emph{без петель} и \emph{кратных ребер}.


Далее подробнее рассмотрим некоторые из этих ограничения:
\begin{itemize}
	\item \emph{Конечность}. Ряд соображений о графах при генерации тестов в случае бесконечных множеств становится неверным, поэтому мы полагаем $V$ и $E$ конечными множествами.
	\item \emph{Неориентированность}. Ребра рассматриваются как неупорядоченные пары вершин, то есть ребро $(u,v)$ неотличимо от ребра $(v,u)$. В другом случае граф будет \emph{ориентированным}, каждое ребро будет иметь \emph{начало} и \emph{конец}, которые обычно обозначают латинскими буквами $s$ и $t$.
	\item \emph{Ацикличность}. В графе не должно быть циклов - путей ненулевой длины, соединяющих вершину саму с собой и не содержащих повторяющихся ребер. Для неориентированного графа это выполнится в случае, если граф является \emph{лесом}~--- совокупностью деревьев.
	\item \emph{Связность}.  Выражается в существовании пути между любыми двумя вершинами неориентированного графа. В случае ориентированного графа вводится понятие сильной связности: существование ,,направленного`` пути (по направлению ребер).
\end{itemize}

Вершины графа почти всегда имеют какое-либо обозначение. Самый простой способ~--- это нумерация вершин при помощи натуральных чисел от 1 до $V$. Вершина может задаваться специальными номерами (например, при построении графа движения междугородного транспорта можно использовать индексы городов) или строками (имена людей, названия городов и т.~д.). Для удобства работы с графом почти всегда используют простой метод нумерации. Поэтому можно считать, что граф всегда является \emph{нумерованным}.

Ребра графа также часто нумеруют для удобства обращения с ними. Обычно это происходит в порядке появления ребер во входных данных. Но иногда, если того требует задача, нумерация может происходить специальным образом, например, в зависимости от соединяемых вершин или в порядке направленного обхода.

\subsection{Задание графов в памяти}

Наиболее распространенными способами задания графа в памяти компьютера являются два: при помощи \emph{матрицы смежности} или \emph{списка смежности}. При реализации обычно выбирается необходимый способ в зависимости от:
\begin{itemize}
	\item ограничений на используемую \emph{память};
	\item \emph{типа} основных используемых операций;
	\item наличия \emph{ориентированности} ребер, \emph{петель} и \emph{кратных ребер}.
\end{itemize}

\subsubsection{Матрица смежности}
Имеется матрица размера $|V| \times |V|$, где $V$~--- множество вершин графа, а $|V|$~--- соответственно, мощность множества.  Каждая ячейка матрицы содержит ноль, если ребро из вершины с номером индекса строки ячейки в вершину с номером столбца ячейки отсутствует, иначе в ячейке записана единица. При использовании \emph{пометок} в ячейке может храниться соответствующее значение для ребра.
Преимуществом данного подхода является возможность определить наличие ребра из одной вершины в другую за постоянное время $O(1)$. Также этот способ очень прост в реализации.

Минусы данного подхода очевидны:
\begin{itemize}
	\item для разреженных графов потребляемая память растет квадратично относительно количества вершин $O(V^2)$;
	\item не поддерживаются кратные ребра;
	\item для получения соседей вершины требуется проверять $|V|$ кандидатов.
\end{itemize}
   

\subsubsection{Список смежности}
\emph{Список смежности} представляет собой $V$ связных списков ребер. В $i$-том списке содержатся в произвольном порядке ребр, а исходящие из $i$, ребра, входящие в $i$ или вообще все ребра, инцидентные вершине $i$. Информация о \emph{метках ребер} хранится непосредственно в структуре ребра.

Преимущества данной структуры заключаются в том, что она занимает $O(|V|+|E|)$ памяти и может эффективно хранить графы с относительно небольшим числом ребер и большим числом вершин. Помимо этого, поиск всех соседей вершины происходит за $O(deg(V))$. Но здесь же возникает следующая проблема: проверка существования ребра $(v, w)$ будет происходить за время $O(deg(v) + deg(w))$.

\subsection{Алгоритмы поиска максимального потока в сети}
\emph{Сеть} можно представить как систему, транспортирующую некий продукт из одной точки в другую.  Будем использовать такое представление и рассмотрим сеть как ориентированный граф, ребра которого~--- трубы между точками системы, которые, в свою очередь, являются вершинами графа. Каждому ребру $е = (v, w)$ соответствует величина $c(e)$, называемая \emph{пропускной способностью} $e$. Если между вершинами нет ребра, то пропускная способность равна нулю. Существуют \emph{исток}, в который ничего не втекает (обычно обозначется $s$) и \emph{сток}~--- вершина, из которой ничего не вытекает (обозначение~--- $t$).

\emph{Поток} в сети~--- фукнция $|f| =  \sum\nolimits_{v:(s, v) \in E} f_{sv} $, такая что:
\begin{itemize}
	\item $\forall e \in E, 0 \le f(e) \le c(e) $;
	\item $\forall v \in V \backslash \{s,t\} \sum\nolimits_{e \in in(v) f(e)} = \sum\nolimits_{e \in out(v) f(e)}$, где $in(v)$~--- множество ребер,для которых $v$~--- конечная вершина, $out(v)$~--- множество ребер,для которых $v$~--- начальная вершина.
\end{itemize}

\emph{Максимальным потоком} \cite{maxflowtopcoder} в сети из вершины $s$ в $t$ называется поток $f_{st}$, если для любого потока $f'_{st} - |f_{st}| \ge |f'_{st}|$.

Существует несколько известных подходов к решению этой задачи. Условно все решения можно разделить на две части:
\begin{itemize}
	\item  Алгоритмы на основе дополняющих путей.
		\begin{itemize}
			\item Алгоритм Форда-Фалкерсона.
			\item Алгоритм Эдмондса-Карпа.
			\item Алгоритм Диница.
			\item Алгоритм масштабирования потока.
		\end{itemize}
	\item  Алгоритмы на основе проталкивания предпотока.
		\begin{itemize}
			\item Алгоритм проталкивания предпотока.
			\item Алгоритм проталкивания предпотока ,,поднять в начало``.
		\end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection{Семейство дополняющих путей}.
Алгоритм Форда-Фалкерсона был впервые опубликован в 1956 году Фордом и Фалкерсоном. Идея данного алгоритма достаточно проста. Пока есть путь из истока в сток, посылаем поток по этому пути. Затем находим следующий путь и так далее. Этот путь называется дополняющим путем, и потому алгоритмы, основанные на таком принципе действия, принадлежат семейству алгоритмов дополняющих путей. Их различия друг от друга в основном заключаются в принципе поиска дополняющих путей. Стандартный алгоритм Форда-Фалкерсона использует поиск в глубину, алгоритм Эдмондса-Карпа - поиск в ширину. Алгоритм масштабирования потока \cite{capacityscaling} может базироваться на любом из описанных выше алгоритмов с одним изменением: вместо поиска произвольного пути производится поиск пути с пропускной способностью не менее какого-либо числа, обычно являющегося степенью двойки, большей, чем максимальная пропускная способность, присутствующая в сети. Если такого пути не существует, то число-ограничение уменьшается. При использовании этого способа время работы алгоритмов существенно сокращается \cite{maxflowtopcodercomparison, maxfloweff}.

Идея алгоритма Диница немного отлична: его базой является понятие \emph{предпотока}.

\definition {\emph{Остаточная пропускная способность}} --- отображение $c_f : V\times V \to R^+$, такое что:
	\begin{itemize}
		\item Если $(u,v)\in E$,  $c_f(u,v) = c(u,v) - f(u,v) $, $c_f(v,u) = f(u,v)$;
		\item Иначе $c_f(u,v) = 0$.
	\end{itemize}	

\definition {\emph{Остаточная сеть}}~--- граф $G_f = ((V, E_f), c_f|_{E_f}, s, t)$, где $E_f = \{(u,v)\in V \times V : c_f(u,v) > 0\}$.

\definition {\emph{Дополняющий путь}}~--- $s-t$ путь в остаточном графе $G_f$.

\definition {\emph{ Блокирующий поток}}~--- $s-t$ поток $f$ такой, что граф $G' = (V,E_L', s, t)$ с $E_L' = \{(u,v) : f(u,v) < c_f|_{E_L}(u,v)\}$ не содержит $s-t$ пути.

{\bfseries{Алгоритм Диница}} работает в несколько этапов: 
\begin{itemize}
	\item Поток обнуляется во всей сети. Для $\forall e \in E$ --- $f(e) = 0$;
	\item Создается слоистая сеть  $G_L$ из остаточной сети $G_f$ графа $G$, начиная из вершины $s$. Если конечная вершина недостижима ($\operatorname{dist}(t) = \infty$), максимальный поток найден~--- $f$.
	\item Находится блокирующий поток $f\;'$ в $G_L$.
	\item Поток $\ f$  дополняется потоком $f\;'$ и возвращаемся к шагу 2.
\end{itemize}


\subsubsection{Алгоритм проталкивания предпотока}.

Стандартный алгоритм проталкивания предпотока \cite{pushrelabel} базируется на идее предпотоков и высот.
Основные определения:
	\definition {\emph{$\mathrm{height}(u)$}}~--- проталкивание из $u$ в $v$, если $\mathrm{height}(u) > \mathrm{height}(v)$.Для всех $u$, $\mathrm{height}(u)$ неотрицательное число.
	\definition {\emph{$\mathrm{excess}(u)$}}~--- значение потока из и в $u$.
	\definition {\emph{Предпоток}}:
		\begin{itemize}
			\item  $\ f(u,v) \leq c(u,v)$. Поток между $u$ и $v$, не превышает пропускную способность.
			\item $\ f(u,v) = - f(v,u)$. Поддерживаем поток в сети.
			\item $\ \sum_v f(v,u) = \mathrm{excess}(u) \geq 0$ для всех вершин $u \neq s$. Только исток может производить поток.
		\end{itemize}

Заметим, что максимальная длина  пути от $s$ до $t - |V|$. Поэтому возможно привязать к каждой вершине понятие высоты вершины так, что $\mathrm{height}(s) = |V|$ и $\mathrm{height}(t) = 0$, и, если есть положительный поток из $u$ в $v$, $\mathrm{height}(u) > \mathrm{height}(v)$. После установки высот, потоки текут из $s$, пока один из них не достигнет $t$. После этого мы продолжаем балансировать высоты, пока все потоки, вышедшие из $s$, но не дошедшие до $t$ не стекут обратно в $s$. Если алгоритм завершается, то искомый поток найден. У этого метода есть модификация на основе использования очереди для выбора порядка стока. Она имеет наилучшую ассимптотику из всех методов \cite{maxfloweff2}.

\section{Генетические алгоритмы}

Основы использования генетических алгоритмов заложил Дж. Холланд (J. P. Holland), впервые предположив использование генетических алгоритмов для решения задач оптимизации в книге ,,Адаптация в естественных и искусственных системах``~\cite{holland}.

Возможные решения задачи представляются в виде особей, которые кодируются особым образом по аналогии с набором хромосом организма. Совокупность особей, одновременно живущих во время работы алгоритма, называется популяцией.

Генетические алгоритмы \cite{alander-genetic} использует в своей основе принципы естественной эволюции:
\begin{itemize}
	\item Принцип выживания сильнейших. Основной принцип биологии был сформулирован Ч. Дарвином в 1859 году в книге ,,Происхождение видов путем естественного отбора``. Этот принцип утверждает: особи, лучше приспособленные для существования в своей среде, выживают с большей вероятностью и имеют большее количество потомков. По аналогии в генетическом алгоритме вводится понятие фитнесс-функции (функции приспособленности или ФФ), которое возвращает ,,оценку`` приспособленности для каждой особи. Особям с лучшим значением этой функции предоставляется больше шансов выжить и сотворить новое потомство.
	\item Наследственность. В 1865 году Г. Менделем был открыт принцип скрещивания: хромосомы потомков влючали в себя части хромосом родителей. В генетическом алгоритме этот принцип заложен в основе оператора скрещивания, так же называемого кроссовер.
	\item Изменчивость. В 1900 году Х. де Фризом была открыта мутация генов. У некоторых потомков проявлялся признак, который отсутствовал у родителей. Если этот признак помогал особи в выживании, он оставался в популяции. По аналогии с этим принципом генетические алгоритмы используют оператор мутации для того, чтобы разнообразить генофонд популяции.
\end{itemize}


Генетический подход решения задач имеет свои преимущества. Во-первых, оптимизация производится в точках, а не на промежутке, что убирает ряд ограничений на оптимизируемую функцию~--- наличие производных, существования функции на всем промежутке и отсутствие разрывов. Во-вторых, генетические алгоритмы меньше подвержены риску сойтись к локальному оптимальному значению, а не к глобальному. В-третьих~--- генетические алгоритмы легко распараллеливаются на многопроцессорных и распределенных системах из-за работы в нескольких точках одновременно. 

В то же время есть и недостатки. Многие противники использования генетических алгоритмов называют их направленным перебором из-за анализа большого числа особей. Хотя это число, как правило, меньше, чем все пространство решений, оно все равно достаточно большое. Также для конкретной задачи очень тяжело  оценить эффективность генетического подхода для ее решения. Обычно приходится довольствоваться эвристическим оценками и теоретическими оценками вероятности.

Далее будет рассмотрен вид генетических алгоритмов, использующийся в данной работе.

\subsection{Классический генетический алгоритм}
Классический генетический алгоритм (также называемый элементарным или простым генетическим алгоритмом) состоит из следующих шагов:
\begin{itemize}
	\item Инициализация. На этом этапе производится случайная генерация необходиомго количества особей.
	\item Производится расчет функции приспособленности для каждой особи в популяции.
	\item Проверка условия остановки алгоритма. Им может быть как достижение нужного значения функции приспособленности с определенной точностью, так и остановка роста этого значения. Также можно ограничить количество необходимых поколений для исследования.
	\item Селекция особей~--- отбор особей для создании потомков для следующей популяции.
	\item Применение генетических операторов~--- мутации и скрещивания.
	\item Формирование новой популяции.
	\item Выбор наилучшей особи.
\end{itemize}

На рис.~\ref{pict:chart1} представлена схема классического генетического алгоритма.

\begin{figure}[h!]
\center{\includegraphics{NewBlock}}
\caption{Классический генетический алгоритм}
\label{pict:chart1}
\end{figure}


\subsubsection{Операторы селекции}
Для выбора особей для скрещивания применяются различные операторы~\cite{selection-methods}, основанные на различных принципах. Наиболее популярными из них являются:
\begin{itemize}
	\item Пропорциональный отбор:
		\begin{itemize}
			\item Метод рулетки. В данном методе первым шагом происходит расчет совокупной приспособленности для всей популяции~--- сумма значений фитнеса всех особей. После этого вероятность выбора каждой особи вычисляется как частное значения фитнеса для особи и значения фитнеса для популяции.
			\item Направленный отбор. При использовании направленного отбора в качестве функции выбора особей используется целая часть от частного функции приспособленности особи и среднего фитнеса в поколении. Дополнительные особи отбираются методом рулетки.
			\item Стохастический отбор. Метод схож по принципу действия с направленным отбором, за исключением выбора дополнительных особей. Они отбираются стохастически, пропорционально дробной части масштабированной величины.
		\end{itemize}
	\item Метод масштабирования поколений (sigma scaling). При использовании данного метода, значения функции приспособленности масштабируются специальным образом, чтобы их набор приблизился к какому-либо заданному распределению. Затем используется любой другой метод пропорционального отбора.
	\item Ранговый отбор. Первым шагом этого метода является сортировка особей и присваивание каждой особи ранга, соответствующего месту в отсортированной популяции. Вероятность выбора особи пропорциональна значению ранга.
	\item Турнирный отбор. Для выбора особей из популяции происходит серия ,,турниров``. В каждом ,,турнире`` из  двух особей-участников с заданной вероятность выживает особь c большим значением функции приспособленности.
	\item Метод ранжирования. После сортировки особей в порядке улучшения значений приспособленности вероятность выбора особи увеличивается с увеличением индекса особи в отсортированной последовательности.
	\item Равномерный отбор. Все особи имеют одинаковую вероятность быть выбранными.
\end{itemize}

\subsubsection{Операторы скрещивания}
Для скрещивания особей используют различные операторы. Например:
\begin{itemize}
	\item \emph{Одноточечный кроссовер}. Организмы родителей делятся каждый на две части точкой раздела. Части до этой точки меняются местами: полученные организмы~--- дети.
		\begin{figure}[h!]
			\center{\includegraphics{SinglePointCrossover}}
			\caption{Одноточечный кроссовер}
			\label{pict:crossover1}
		\end{figure}
	\item \emph{Двухточеченый кроссовер}. Организмы родителей делятся каждый на три части двумя точками раздела. Части между этими точками меняются местами.
		\begin{figure}[h!]
			\center{\includegraphics{TwoPointCrossover}}
			\caption{Двухточечный кроссовер}
			\label{pict:crossover2}
		\end{figure}
	\item \emph{Кроссовер с произвольным количеством точек}. Органзимы родителей делятся на произвольное заданное количество частей. Произвольные части меняются местами.
		\begin{figure}[h!]
			\center{\includegraphics{NinePointCrossover}}
			\caption{Девятиточечный кроссовер}
			\label{pict:crossover3}
		\end{figure}
	\item \emph{Равномерный кроссовер}. С вероятностью 0.5 родители могут обменяться любой своей точкой.
		\begin{figure}[h!]
			\center{\includegraphics{UniformCrossover}}
			\caption{Равномерный кроссовер}
			\label{pict:crossover4}
		\end{figure}
	\item \emph{Разделение-сращивание (Cut and Splice)}. Вариация одно- или многоточечного кроссовера. Выбор точки разделения происходит независимо для каждого из родителей, что приводит к появлению потомства переменной длины.
		\begin{figure}[h!]
			\center{\includegraphics{CutSpliceCrossover}}
			\caption{CS кроссовер}
			\label{pict:crossover5}
		\end{figure}
\end{itemize}


\subsubsection{Операторы мутации}
Рассмотрим операции мутации для битовых строк \cite{mutations}.
	\begin{itemize}
		\item \emph{Одиночная мутация.} Значение произвольного гена в хромосоме инвертируется.
			\begin{figure}[h!]
				\center{\includegraphics{OneGenMutation}}
				\caption{Одиночная мутация}
				\label{pict:mutation1}
			\end{figure}
		\item \emph{Однородная мутация.} Каждый ген хромосомы равновероятно инвертируется.
			\begin{figure}[h!]
				\center{\includegraphics{HomogeneousMutation}}
				\caption{Однородная мутация}
				\label{pict:mutation2}
			\end{figure}
		\item \emph{Инвертирования интервала.} С некоторой вероятностью все гены с индексами в пределах интервала инвертируются.
			\begin{figure}[h!]
				\center{\includegraphics{IntervalInvertionMutation}}
				\caption{Инвертирования интервала}
				\label{pict:mutation3}
			\end{figure}
		\item \emph{Оператор инверсии.} Случайно выбранный интервал генов в хромосоме разворачивается.
			\begin{figure}[h!]
				\center{\includegraphics{IntervalInversionMutation}}
				\caption{Оператор инверсии}
				\label{pict:mutation4}
			\end{figure}
	\end{itemize}


\clearpage
\section{Выводы по главе \protect\ref{chapter1}}

Олимпиадное движение в области программирования широко распространено по всему миру. Олимпиады способствуют выявлению и отбору программистов, мыслящих нестандартно и способных решать поставленные задачи корректно и быстро за ограниченное время.

Качество тестов~--- один из показателей уровня проведения олимпиады. Отсутствие теста против неэффективного решения может привести к тому, что более подготовленные участники затратят время на написание эффективного алгоритма, в то время как менее подготовленные успешно сдадут неэффективные решения, что противоречит идее олимпиадного программирования.

Рассматриваемая задача - поиск максимального пути в сети - опирается на базовые понятия теории графов. Для данной задачи существует множество решений, их модификаций и комбинаций и потому она интересна для исследования.

Генетические алгоритмы являются семейством алгоритмов, успешно решающих задачи оптимизации. Предлагается использовать генетический подход для генерации тестов для поиска неэффективных решений олимпиадной задачи поиска максимального потока.








